% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{exercice}{1}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac des Centres Étrangers --- juin 2014]
\textbf{Partie A : Étude d'un graphe}

On considère le graphe $\mathcal{G}$ ci-dessous. 

\begin{center} 
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8, ultra thick]
    \tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
    \node[sommet] (A) at (4, 4) {$A$};
    \node[sommet] (B) at (3.5, 2) {$B$};
    \node[sommet] (C) at (6, 0.5) {$C$};
    \node[sommet] (D) at (2, 5) {$D$};
    \node[sommet] (E) at (1.5, 2.5) {$E$};
    \node[sommet] (F) at (0.5, 2) {$F$};
    \node[sommet] (G) at (8.5, 2) {$G$};
    \node[sommet] (H) at (6, 5) {$H$};
    \node[sommet] (I) at (6.75, 2.5) {$I$};
    \draw (A) -- (B);
    \draw (A) -- (C);
    \draw (A) -- (D);
    \draw (A) -- (H);
    \draw (D) -- (B);
    \draw (E) -- (B);
    \draw (F) -- (B);
    \draw (C) -- (B);
    \draw (C) -- (H);
    \draw (C) -- (G);
    \draw (D) -- (E);
    \draw (D) -- (F);
    \draw (G) -- (I);
    \draw (G) -- (H);
    \draw (I) -- (H);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer en justifiant si le graphe $\mathcal{G}$ est complet.		\item Déterminer en justifiant si le graphe $\mathcal{G}$ est connexe.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Donner le degré de chacun des sommets du graphe $\mathcal{G}$. 
		\item Déterminer en justifiant si le graphe $\mathcal{G}$ admet un cycle eulérien ou une chaîne eulérienne.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Donner la matrice $M$ associée au graphe $\mathcal{G}$ (les sommets seront rangés dans l'ordre 
alphabétique).

		\item On donne : $M^2 = \begin{pmatrix}  
4& 2& 2& 1& 2& 2& 2& 1& 1\\ 
2& 5& 1& 3& 1& 1& 1& 2& 0\\ 
2& 1& 4& 2& 1& 1& 1& 2& 2\\ 
1& 3& 2& 4& 1& 1& 0& 1& 0\\ 
2& 1& 1& 1& 2& 2& 0& 0& 0\\ 
2& 1& 1& 1& 2& 2& 0& 0& 0\\ 
2& 1& 1& 0& 0& 0& 3& 2& 1\\ 
1& 2& 2& 1& 0& 0& 2& 4& 1\\ 
1& 0& 2& 0& 0& 0& 1& 1& 2\\
\end{pmatrix}.$ 
	\end{enumerate}
Montrer, par le calcul, que le coefficient de la septième ligne et quatrième colonne de la matrice $M^3$ est égal à $3$. 
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : Applications}
 
\emph{Dans cette partie, on pourra justifier les réponses en s'aidant de la partie A}

On donne ci-contre le plan simplifié d'un lycée 

\begin{enumerate}
\item Le graphe $\mathcal{G}$ donné en partie A modélise cette situation. 

Recopier et compléter le tableau suivant :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{9}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Sommet du graphe $\mathcal{G}$&A&B&C&D&E&F&G&H&I\\ \hline 
Lieu correspondant dans le lycée&&&&&&&&&\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center} 
\end{enumerate}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.9, ultra thick]
    \draw (0, 0) rectangle (12,6.6);
    \draw (5.7,0) -- (5.7,1.5) -- (6.1,1.5);
    \draw (7.2,1.5) -- (7.5,1.5) -- (7.5,5.4);
    \draw (6.4,5.4) -- (8.1,5.4);
    \draw (8.4,5.4) -- (9.5,5.4);
    \draw (9.5,0) -- (9.5,1.8);
    \draw (9.5,3.3) -- (9.5,5.8);
    \draw (9.5,6.1) -- (9.5,6.6);
    \draw (4.5,5.4) -- (5.6,5.4);
    \draw (5,5.4) -- (5,5.8);
    \draw (5,6.1) -- (5,6.6);
    \draw (3.2,5.4) -- (4.3,5.4);
    \draw (3.9,5.4) -- (3.9,4.3);
    \draw (3.9,2.7) -- (3.9,0);
    \draw (2.8,1.8) -- (3.2,1.8);
    \draw (3.5,1.8) -- (3.9,1.8);
    \draw (2.8,2.3) -- (2.8,1.5) -- (1.1,1.5) -- (1.1,4) -- (1.5,4);
    \draw (1.8,4) -- (2.8,4) -- (2.8,2.9);
    \draw (2.1,4) -- (2.1,4.3);
    \draw (2.1,4.7) -- (2.1,5.9);
    \draw (2.1,6.1) -- (2.1,6.6);
    \draw (2.1,5.4) -- (2.85,5.4);
    \draw (0,2.7) -- (0.4,2.7);
    \draw (0.7,2.7) -- (1.1,2.7);
    \draw (3.5,5.9) node{\footnotesize Administration};
    \draw (7.3,6.1) node[align=center, text width=3cm]{\footnotesize Vie scolaire et Infirmerie};
    \draw (1,5.1) node[align=center, text width=2cm]{\footnotesize Salle des professeurs};
    \draw (1.8,0.8) node{\footnotesize Cantine};
    \draw (2,2.6) node{\footnotesize C.D.I.};
    \draw (3.3,3.7) node{\footnotesize Hall 1};
    \draw (5.5,3.4) node{\footnotesize Hall 2};
    \draw (8.5,2.3) node{\footnotesize Bâtiment 1};
    \draw (10.8,3.2) node{\footnotesize Bâtiment 2};
  \end{tikzpicture}
\end{center} 

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Un élève a cours de mathématiques dans le bâtiment 1. À la fin du cours, il doit rejoindre la salle des professeurs pour un rendez~vous avec ses parents.
 
Déterminer le nombre de chemins en trois étapes permettant à l'élève de rejoindre ses parents puis indiquer quels sont ces chemins. 
\item Le lycée organise une journée portes-ouvertes. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, en justifiant, s'il est possible de visiter le lycée en empruntant une seule fois chaque passage entre les différents lieux. 
		\item Sur les arêtes du graphe $\mathcal{G}$ sont indiqués les temps de parcours exprimés en seconde entre deux endroits du lycée.
		 
\begin{center} 
  \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
    \tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
    \tikzstyle{poids} = [midway, circle, fill=white, inner sep=1.5pt]
    \node[sommet] (A) at (4, 4) {$A$};
    \node[sommet] (B) at (3.5, 2) {$B$};
    \node[sommet] (C) at (6, 0.5) {$C$};
    \node[sommet] (D) at (2, 5) {$D$};
    \node[sommet] (E) at (1.5, 2.5) {$E$};
    \node[sommet] (F) at (0.5, 2) {$F$};
    \node[sommet] (G) at (8.5, 2) {$G$};
    \node[sommet] (H) at (6, 5) {$H$};
    \node[sommet] (I) at (6.75, 2.5) {$I$};
    \draw (A) -- (B) node[poids]{30};
    \draw (A) -- (C) node[poids]{45};
    \draw (A) -- (D) node[poids]{70};
    \draw (A) -- (H) node[poids]{60};
    \draw (D) -- (B) node[poids]{80};
    \draw (E) -- (B) node[poids]{50};
    \draw (F) -- (B) node[poids]{35};
    \draw (C) -- (B) node[poids]{30};
    \draw (C) -- (H) node[poids]{40};
    \draw (C) -- (G) node[poids]{90};
    \draw (D) -- (E) node[poids]{60};
    \draw (D) -- (F) node[poids]{35};
    \draw (G) -- (I) node[poids]{20};
    \draw (G) -- (H) node[poids]{40};
    \draw (I) -- (H) node[poids]{25};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

 
Déterminer, à l'aide de l'algorithme de Dijkstra, le chemin permettant de relier le sommet G au sommet D en un temps minimal.
 
Déterminer ce temps minimal, exprimé en seconde.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
